---
title: "The Great Books of the Western World"
showToc: true
weight: 1
hideSummary: true
date: 2023-12-31T12:30:00
aliases:
 - thegreatbooks
 - greatbooks
---

Mortimer J. Adler wraz z&nbsp;Robertem Hutchinsem, był głównym twórcą ruchu "The Great Books", który dążył do przywrócenia czytania klasyków do programów edukacyjnych na uczelniach i&nbsp;szkołach. W&nbsp;ramach tego ruchu opracowano zestaw "Great Books of the Western World", który zawiera kluczowe dzieła literatury i&nbsp;filozofii.

## Lista 

Lista powstała na podstawie *\[Adler and van Doren\]* oraz *\[Great Books Readings\]*.

### Podsatwowa

- Hezjod - Theogonia
- Ajschylos - Prometeusz skowany
- Homer - Iliada
- Homer - Odyseja
- Ajschylos - Oresteja (Agamemnon, Ofiarnice, Eumenidy)
- Eurypides - Trojanki
- Eurypides - Alkestis
- Ezop - Bajki Ezopa
- Sofokles - Król Edyp
- Sofokles - Edyp w&nbsp;Kolonie
- Sofokles - Antygona
- Eurypides - Hippolytos uwieńczony
- Herodot - Dzieje
- Plutarch - Likurg
- Plutarch - Solon
- Plutarch - Perykles
- Plutarch - Alkibiades
- Eurypides - Medea 
- Eurypides - Bachantki
- Tukidydes - Wojna peloponeska
- Platon - Ion
- Platon - Menon
- Platon - Gorgiasz
- Platon - Państwo
- Platon - Uczta
- Platon - Obrona Sokratesa
- Platon - Eutyfron
- Platon - Kriton
- Platon - Fedon
- Arystoteles - Poetyka
- Arystoteles - O&nbsp;niebie
- Arystoteles - O&nbsp;duszy
- Arystoteles -  Etyka nikomachejska
- Arystoteles - Metafizyka
- Plutarch - Arystydes
- Plutarch - Aleksander Wielki
- Hipokrates - Przysięga (w Dwie Księgi Hipokratesa)
- Hipokrates - O&nbsp;lecznictwie pierwotnym (w Dwie Księgi Hipokratesa)
- Hipokrates - O&nbsp;powietrzu, wodach i&nbsp;okolicach (w Dwie Księgi Hipokratesa)
- Euklides - Elementy
- Wergiliusz - Eneida
- Tytus Liwiusz - Dzieje Rzymu od założenia miasta
- Plutarch - Romulus
- Plutarch - Numa 
- Plutarch - Coriolanus
- Plutarch - Gajusz Juliusz Cezar
- Gajusz Juliusz Cezar - O&nbsp;wojnie galijskiej
- Plutarch - Kato Starszy
- Plutarch - Antoniusz
- Plutarch - Brutus
- Plutarch - Cyceron
- Cyceron - Leliusz o&nbsp;przyjaźni
- Cyceron - O&nbsp;obowiązkach
- Tacyt - Annales (Roczniki)
- Lukrecjusz - O&nbsp;naturze wszechrzeczy
- Epiktet - Diatryby
- Epiktet - Encheiridion
- Ptolemeusz - Almagest
- Galen - Of the natural faculties
- Plotyn - Enneady
- Stary Testament
- Nowy Testament
- Apokalipsa Św. Jana
- Augustyn z&nbsp;Hippony - Wyznania
- Boecjusz - O&nbsp;pocieszeniu, jakie daje filozofia
- Augustyn z&nbsp;Hippony - Państwo Boże

- Mahomet - Koran
- Beda Czcigodny - Historia ecclesiastica gentis Anglorum
- Alfred Tennyson - Sir Galahad
- Pan Gawen i&nbsp;Zielony Rycerz
- Al-Makrizi - Memoirs of the Crusades
- Al-Makrizi - Crusade of St. Louis
- Tomasz à Kempis - O&nbsp;naśladowaniu Chrystusa
- Dante Alighieri - Boska Komedia
- Geoffrey Chaucer - Opowieści kanterberyjskie
- Tomasz z&nbsp;Akwinu - Suma teologiczna
- Niccolò Machiavelli - Książę
- Tomasz More - Utopia
- Erazm z&nbsp;Rotterdamu - Pochwała głupoty
- Mikołaj Kopernik - O&nbsp;obrotach sfer niebieskich

- Jan Kalwin - Istota Religii Chrześcijańskiej
- Michel de Montaigne - Próby (Eseje)
- Miguel de Cervantes - Don Kichote z&nbsp;La Manchy
- William Shakespeare - Sen nocy letniej
- William Shakespeare - Poskromienie złośnicy
- William Shakespeare - Coriolanus
- Teresa z&nbsp;Ávili - Księga życia
- William Shakespeare - Juliusz Cezar
- William Shakespeare - Otello
- William Shakespeare - Kupiec wenecki
- William Shakespeare - Henryk V
- Kartezjusz - Prawidła do kierowania umysłem
- Kartezjusz - Rozprawa o&nbsp;metodzie
- Kartezjusz - Medytacje o&nbsp;filozofii pierwszej
- Francis Bacon - Nowa Atlantyda
- Francis Bacon - Novum Organum
- Thomas Hobbes - Lewiatan 
- John Milton - Raj utracony
- Blaise Pascal - Myśli
- William Shakespeare - Romeo i&nbsp;Julia
- William Shakespeare - Hamlet
- William Shakespeare - Makbet
- William Shakespeare - Król Lear
- Molière - Świętoszek
- Jean Baptiste Racine - Fedra 
- William Shakespeare - Burza
- Jonathan Swift - Podróże Guliwera
- John Locke - Rozważania dotyczące rozumu ludzkiego
- John Locke - Dwa traktaty o&nbsp;rządzie
- John Locke - List o&nbsp;tolerancji
- James Boswell - The Life of Samuel Johnson
- David Hume - Badania dotyczące rozumu ludzkiego
- David Hume - Traktat o&nbsp;naturze ludzkiej
- David Hume - Badania dotyczące zasad moralności
- Jean-Jacques Rousseau - Umowa społeczna
- Jean-Jacques Rousseau - Rozprawa o&nbsp;pochodzeniu i&nbsp;podstawach nierówności
- Deklaracja niepodległości Stanów Zjednoczonych
- Artykuły konfederacji i&nbsp;wieczystej unii
- Konstytucja Stanów Zjednoczonych
- Alexis de Tocqueville - Federalista
- Alexis de Tocqueville - O&nbsp;demokracji w&nbsp;Ameryce
- John Stuart Mill - Uwagi o&nbsp;rządzie reprezentatywnym
- Jane Austen - Emma
- Immanuel Kant - Krytyka czystego rozumu
- Immanuel Kant - Uzasadnienie metafizyki moralności
- Johann Wolfgang von Goethe - Faust
- Georg Wilhelm Friedrich Hegel - Zasady filozofii prawa
- Georg Wilhelm Friedrich Hegel - Wykłady z&nbsp;historii filozofii 
- Lew Tołstoj - Wojna i&nbsp;pokój
- Fiodor Dostojewski - Bracia Karamazow
- Adam Smith - Badania nad naturą i&nbsp;przyczynami bogactwa narodów
- Manifest komunistyczny
- Abraham Lincoln - 1st & 2nd Inaugural Addresses
- Abraham Lincoln - Adres gettysburski
- Abraham Lincoln - Proklamacja Emancypacji
- Henry David Thoreau - O&nbsp;obywatelskim nieposłuszeństwie 
- Mark Twain - Przygody Hucka Finna
- Karol Darwin - O&nbsp;powstawaniu gatunków

- George Orwell - 1984
- Albert Einstein - Relativity: The Special and the General Theory
- Willa Cather - Moja Antonia

### Rozszerzona

- Arystofanes - Acharnejczycy
- Arystofanes - Rycerze
- Arystofanes - Chmury
- Arystofanes - Osy
- Arystofanes - Pokój
- Arystofanes - Ptaki
- Arystofanes - Lizystrata
- Arystofanes - Thesmoforie
- Arystofanes - Żaby
- Arystofanes - Sejm kobiet
- Arystofanes - Plutos
- Epikur - List do Herodota
- Epikur - List do Menoikeusa
- Archimedes - O&nbsp;liczeniu piasku
- Archimedes - O&nbsp;liniach spiralnych
- Archimedes - O&nbsp;wymierzaniu koła
- Archimedes - O&nbsp;kuli i&nbsp;walcu
- Archimedes - Kwadratura paraboli.
- Archimedes - O&nbsp;konoidach i&nbsp;sferoidach
- Archimedes - O&nbsp;równowadze płaszczyzn
- Archimedes - O&nbsp;ciałach pływających
- Apoloniusz z&nbsp;Pergi - Conics
- Horacy - dzieła
- Owidiusz - Elegie
- Owidiusz - Sztuka kochania
- Owidiusz - Heroidy I&nbsp;i&nbsp;II
- Owidiusz - Metamorfozy
- Owidiusz - Lekarstwa na miłość
- Owidiusz - Żale
- Nikomachos z&nbsp;Gerazy - Wstęp do arytmetyki
- Lukian z&nbsp;Samosat - Prawdziwa Historia
- Lukian z&nbsp;Samosat - Sympozjum
- Augustyn z&nbsp;Hippony - O&nbsp;nauczycielu
- Augustyn z&nbsp;Hippony - O&nbsp;nauce chrześcijańskiej

- Pieśń o&nbsp;Rolandzie
- Pieśń o&nbsp;Nibelungach
- Saga o&nbsp;Njalu
- Leonardo da Vinci - Dzienniki

- Marcin Luter - Rozmowy przy stole
- Marcin Luter - Rozmowach przy stole
- Marcin Luter - O&nbsp;niewoli babilońskiej Kościoła
- Marcin Luter - O&nbsp;wolności chrześcijanina
- François Rabelais - Gargantua i&nbsp;Pantagruel
- William Gilbert - O&nbsp;Magnesach i&nbsp;ciałach magnetycznych, oraz o&nbsp;wielkim magnesie Ziemi
- Edmund Spenser - Królowa wieszczek
- Edmund Spenser - Prothalamion
- Galileusz - Sidereus Nuncius
- Galileusz - Dialog o&nbsp;dwu najważniejszych układach świata, ptolemeuszowym i&nbsp;kopernikowym
- Galileusz - Rozmowy i&nbsp;dowodzenia matematyczne w&nbsp;zakresie dwóch nowych umiejętności dotyczących mechaniki i&nbsp;ruchów miejscowych
- Johannes Kepler - Skrót astronomii kopernikowskiej
- Johannes Kepler - Harmonia świata ksiąg pięć
- William Harvey - On the Motion of the Heart and Blood in Animals
- William Harvey - On the Circulation of the Blood
- William Harvey - On the Generation of Animals
- Kartezjusz - Prawidła do kierowania umysłem. Poszukiwanie prawdy przez światło naturalne.
- Kartezjusz - Rozprawa o&nbsp;metodzie
- Kartezjusz - Geometria 
- Kartezjusz - Medytacje o&nbsp;pierwszej filozofii
- Christiaan Huygens - Treatise on Light
- Baruch Spinoza - Etyka
- Isaac Newton - Matematyczne zasady filozofii naturalnej
- Isaac Newton - Wykłady optyczne
- Gottfried Wilhelm Leibniz - Dyskurs metafizyczny
- Gottfried Wilhelm Leibniz - Nowe eseje o&nbsp;ludzkim zrozumieniu
- Gottfried Wilhelm Leibniz - Monadologia
- Daniel Defoe - Przypadki Robinsona Kruzoe
- William Congreve - Światowe sposoby
- George Berkeley - Rzecz o&nbsp;zasadach poznania ludzkiego
- Alexander Pope - Wiersz o&nbsp;Krytyce
- Alexander Pope - Porwany lok
- Alexander Pope - Wiersz o&nbsp;Człowieku
- Monteskiusz - Listy perskie
- Monteskiusz - O&nbsp;duchu praw
- Voltaire - Listy filozoficzne
- Voltaire - Kandyd, czyli optymizm
- Voltaire - Słownik filozoficzny
- Henry Fielding - Joseph Andrews 
- Henry Fielding - Historia życia Toma Jonesa, czyli dzieje podrzutka
- Samuel Johnson - Próżność ludzkich życzeń
- Samuel Johnson - Rasselas, książę Abisynii
- Samuel Johnson - Biografie poetów
- Laurence Sterne - Życie i&nbsp;myśli JW&nbsp;Pana Tristrama Shandy
- Laurence Sterne - Podróż sentymentalna
- Edward Gibbon - Zmierzch cesarstwa rzymskiego
- Edward Gibbon - Autobiografia
- Antoine Lavoisier - Traktat podstawowy chemii
- Jeremy Bentham - Wprowadzenie do zasad moralności i&nbsp;prawodawstwa
- Jeremy Bentham - A&nbsp;fragment on government
- Jean Baptiste Joseph Fourier - The Analytical Theory of Heat
- William Wordsworth - Wiersze
- Samuel Taylor Coleridge - Wiersze
- Samuel Taylor Coleridge - Biographia Literaria
- Jane Austen - Duma i&nbsp;uprzedzenie
- Carl von Clausewitz - O&nbsp;wojnie
- Stendhal - Czerwone i&nbsp;czarne
- Stendhal - Pustelnia parmeńska
- Stendhal - O&nbsp;miłości
- Lord Byron - Don Juan
- Arthur Schopenhauer - Erystyka, czyli sztuka prowadzenia sporów,
- Arthur Schopenhauer - O&nbsp;podstawie moralności
- Arthur Schopenhauer - O&nbsp;religii. Dyalog
- Arthur Schopenhauer - O&nbsp;wolności ludzkiej woli
- Arthur Schopenhauer - Świat jako wola i&nbsp;przedstawienie
- Arthur Schopenhauer - Metafizyka życia i&nbsp;śmierci
- Arthur Schopenhauer - Feministyka albo sztuka obchodzenia się z&nbsp;kobietami
- Michael Faraday - Dzieje świecy
- Michael Faraday - Experimental Researches in Electricity
- Charles Lyell - Principles of Geology
- Auguste Comte - Metoda pozytywna w&nbsp;szesnastu wykładach
- Honoré de Balzac - Ojciec Goriot 
- Honoré de Balzac - Eugenia Grandet
- Ralph Waldo Emerson - Przedstawiciele ludzkości
- Ralph Waldo Emerson - Eseje
- Ralph Waldo Emerson - Journa
- Nathaniel Hawthorne - Szkarłatna litera
- John Stuart Mill - System logiki dedukcyjnej i&nbsp;indukcyjnej
- John Stuart Mill - Utylitaryzm.
- John Stuart Mill - O&nbsp;wolności
- John Stuart Mill - O&nbsp;rządzie reprezentatywnym. Poddaństwo kobiet
- John Stuart Mill - Autobiografia
- Karol Darwin - O&nbsp;pochodzeniu człowieka i&nbsp;doborze w&nbsp;odniesieniu do płci
- Karol Darwin - Autobiografia
- Charles Dickens - Klub Pickwicka
- Charles Dickens - David Copperfield 
- Charles Dickens - Ciężkie czasy
- Claude Bernard - Introduction to the Study of Experimental Medicine
- Henry David Thoreau - Walden, czyli życie w&nbsp;lesie
- Karl Marx - Kapitał. Krytyka ekonomii politycznej 
- Karl Marx - Manifest partii komunistycznej
- George Eliot - Adam Bede
- George Eliot - Miasteczko Middlemarch
- Herman Melville - Moby Dick 
- Herman Melville - Billy Budd
- Fiodor Dostojewski - Zbrodnia i&nbsp;Kara
- Fiodor Dostojewski - Idiota
- Gustave Flaubert - Pani Bovary
- Gustave Flaubert - Trzy baśnie
- Henrik Ibsen - Katylina
- Henrik Ibsen - Brand
- Henrik Ibsen - Peer Gynt
- Henrik Ibsen - Podpory społeczeństwa
- Henrik Ibsen - Nora, czyli dom lalki
- Henrik Ibsen - Wróg ludu
- Henrik Ibsen - Dzika kaczka
- Lew Tołstoj - Anna Karenina
- Lew Tołstoj - Co to jest sztuka?
- Lew Tołstoj - Opowiadania (Twenty-Three Tales)
- Mark Twain - Tajemniczy przybysz
- William James - Pragmatyzm 
- William James - The Principles of Psychology
- William James - The Varieties of Religious Experience
- William James - Essays in Radical Empiricism
- Henry James - Amerykanin 
- Henry James - Ambasadorowie
- Friedrich Wilhelm Nietzsche - Tako rzecze Zaratustra
- Friedrich Wilhelm Nietzsche - Poza dobrem i&nbsp;złem
- Friedrich Wilhelm Nietzsche - Z&nbsp;genealogii moralności
- Friedrich Wilhelm Nietzsche - Wola mocy. Studia i&nbsp;fragmenty
- Jules Henri Poincaré - Nauka i&nbsp;Hipoteza
- Jules Henri Poincaré - Nauka i&nbsp;Metoda
- Sigmund Freud - Objaśnianie marzeń sennych
- Sigmund Freud - Wstęp do psychoanalizy
- Sigmund Freud - Dyskomfort w&nbsp;kulturze
- Sigmund Freud - Wykłady ze wstępu do psychoanalizy. Nowy cykl
- George Bernard Shaw - Cezar i&nbsp;Kleopatra
- Max Planck - Origin and Development of the Quantum Theory
- Max Planck - Where Is Science Going?
- Max Planck - Scientific Autobiography
- Henri Bergson - O&nbsp;bezpośrednich danych świadomości
- Henri Bergson - Materia i&nbsp;pamięć
- Henri Bergson - Ewolucja twórcza
- Henri Bergson - Dwa źródła moralności i&nbsp;religii
- John Dewey - Jak myślimy
- John Dewey - Demokracja i&nbsp;wychowanie
- John Dewey - Experience and Nature 
- John Dewey - Logic: the Theory of Inquiry
- Alfred North Whitehead - An Introduction to Mathematics
- Alfred North Whitehead - Science and the Modern World;
- Alfred North Whitehead - The Aims of Education and Other Essays
- Alfred North Whitehead - Adventures of Ideas
- George Santayana - The Life of Reason
- George Santayana - Scepticism and Animal Faith
- George Santayana - Persons and Places
- Włodzimierz Lenin - Państwo i&nbsp;rewolucja
- Marcel Proust - W&nbsp;poszukiwaniu straconego czasu
- Bertrand Russell - Problemy filozofii
- Bertrand Russell - Analiza myślenia
- Bertrand Russell - Badania dotyczące znaczenia i&nbsp;prawdy
- Bertrand Russell - Wiedza ludzka: jej zasięg i&nbsp;ograniczenia
- Thomas Mann - Czarodziejska góra
- Thomas Mann - Józef i&nbsp;jego bracia 
 
- Albert Einstein - Istota teorii względnośc
- Albert Einstein - On the Method of Theoretical Physics
- Albert Einstein - Ewolucja fizyki
- James Joyce - Dublińczycy
- James Joyce - Portret artysty z&nbsp;czasów młodości 
- James Joyce - Ulisses
- Jacques Maritain - Sztuka i&nbsp;mądrość
- Jacques Maritain - The Degrees of Knowledge
- Jacques Maritain - The Rights of Man and Natural Law
- Jacques Maritain - Humanizm integralny
- Franz Kafka - Proces 
- Franz Kafka - Zamek
- Arnold Joseph Toynbee - Wojna i&nbsp;cywilizacja 
- Arnold Joseph Toynbee - Cywilizacja w&nbsp;czasie próby
- Jean-Paul Sartre - Mdłości 
- Jean-Paul Sartre - No Exit
- Jean-Paul Sartre - Byt i&nbsp;nicość
- Aleksandr Solzhenitsyn - Krąg pierwszy 
- Aleksandr Solzhenitsyn - Oddział chorych na raka

## Bibliografia
\[Adler and van Doren\] M.J. Adler and C. van Doren. *How to read a&nbsp;book. The classic guide to intelligent reading.* Touchstone, New York, 2014. [Link do książki w&nbsp;amazon.pl](https://www.amazon.pl/How-Read-Book-Classic-Intelligent/dp/0671212095)

\[Great Books Readings\] [*http://greatbooksacademy.org/great-books-program/great-books-readings/*](http://greatbooksacademy.org/great-books-program/great-books-readings/). Dostęp: 2022-11-28.
